\subsection{Verpflichtung zum Rückbau von Tierproduktion}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

70\% der deutschen landwirtschaftlichen Produktion entfällt auf den
Tierproduktionsektor. Dabei werden über 50\% der inländischen
landwirtschaftlichen Fläche als Futterfläche beansprucht und zusätzlich
werden noch 1/3 der verwendeten Futterproteine importiert (alle Angaben
in Getreideeinheiten für 2013 entsprechend BMEL\footnote{\label{ref42}Bundesministerium für Ernährung und Landwirtschaft: Statistisches Jahrbuch über Ernährung, Landwirtschaft und Forsten (2015) \url{https://www.bmel-statistik.de/fileadmin/SITE\_MASTER/content/Jahrbuch/Agrarstatistisches-Jahrbuch-2015.pdf}}).

Entsprechend hoch sind daher auch die Emissionen der Tierproduktion: Im
Jahr 2010 waren es 88 Millionen Tonnen CO\textsubscript{2}e, was 9\% zu
den deutschen →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=glossar\#TREIBHAUSGASEMISSIONEN}{Treibhausgasemissionen}
beitrug (GLEAM/FAO\footnote{\label{ref43}Food and Agriculture Organization of the United Nations: Modellauswertung für Deutschland mit Standard-Parametern vom 25.10.2019 \url{http://www.fao.org/gleam/en/}}), mit
steigender Tendenz.

Die Hauptursache dieser Emissionen liegt in dem hohen Flächenverbrauch
der tierischer Produkte: Zur Produktion von 1 Kalorie tierischer Nahrung
wird 2-30 mal mehr Fläche benötigt als für die selbe Menge pflanzlicher
Nahrung (Getreide: 1qm/1Mkal, Rindfleisch: 31,2 qm/1Mkal \footnote{\label{ref44}Schlatzer (2011): Tierproduktion und Klimawandel. Ein wissenschaftlicher Diskurs zum Einfluss der Ernährung auf Umwelt und Klima, Münster: , }).

Weitere Probleme der Tierproduktion beinhalten Wasserökologie,
katastrophale Arbeitsbedingungen in Mast- und Verarbeitungsbetrieben und
unfassbare Grausamkeit gegen die zur Ware degradierten Nutztiere. Der
zunehmende Import von Futterprotein nach Deutschland ist unmittelbar
mitverantwortlich für Tropenwaldverlust in Südamerika und Asien sowie
für Landgrabbing und die resultierende Vertreibung lokaler
Bevölkerungsgruppen.

Die Tierproduktion ist unabhängig von der Betriebsgröße in der Regel
hochtechnisiert und mit langfristigen →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&structure=Allgemeines\&latest=1\#INVESTITIONEN}{Investitionen}
und Kreditaufnahmen verbunden. Der Rückbau von Tierproduktion kann nur
sozial gerecht sein, wenn es langfristige Planungssicherheit gibt und
Landwirt*innen frühzeitig erkennen können, dass sich Neuinvestitionen in
diesen Sektor nicht lohnen.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Die Bundesrepublik verpflichtet sich zu einer schrittweisen Reduktion
der deutschen Tierbestände mit dem Ziel des weitgehenden Verzichts.

Regional begrenzt können bestimmte Formen der Tierhaltung
klimaschützende Wirkung haben oder aus anderen Gründen
(Landschaftschutz) unverzichtbar sein. Darauf sollte Rücksicht genommen
werden. Mengenmäßig sollten diese Fälle kaum ins Gewicht fallen.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Es werden 5-jährliche Zielmarken für Tierbestände und Emissionen bis
mindestens 2050 verbindlich festgelegt.

Parallel wird an einem Ausstiegsplan gearbeitet, um die
Selbstverpflichtung auch tatsächlich umsetzen zu können. Mögliche
Maßnahmen, die zum Rückbau der Tierproduktion beitragen, finden sich
hier:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Einfuhrstopp\%20für\%20Futtermittel\&structure=gerechte\%20Landwirtschaft,\%20Ernährungssouveränität\%20und\%20Waldnutzung\%20(ErLaWa)}{Einstellung
  aller Futtermittelimporte}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Schrittweise\%20Reduktion\%20der\%20Futtermittelflächen\&structure=Der\%20Klimaplan\%20von\%20Unten}{Schrittweise
  Reduktion der Futtermittelflächen}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Strukturwandelprogramme\%20für\%20bislang\%20stark\%20von\%20der\%20Tierindustrie\%20dominierte\%20Regionen\&structure=gerechte\%20Landwirtschaft,\%20Ernährungssouveränität\%20und\%20Waldnutzung\%20(ErLaWa)\&latest=1}{Strukturwandelprogramme
  für bislang stark von der Tierindustrie dominierte Regionen}
\item
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Förderung\%20des\%20bioveganen\%20Anbaus\&structure=gerechte\%20Landwirtschaft,\%20Ernährungssouveränität\%20und\%20Waldnutzung\%20(ErLaWa)\&latest=1}{Förderung
  des bioveganen Anbaus}
\end{itemize}

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel
entgegen~gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

Durch den vollständigen Rückbau der Tierproduktion in Deutschland würden
direkt Emissionen von knapp 90 Millionen Tonnen CO\textsubscript{2}e
vermieden (s.o.). Allerdings müssen entsprechend mehr pflanzliche
Nahrungsmittel produziert werden. Unter der Annahme, dass pflanzliches
Protein im~Vergleich zu tierischem Protein 1/4 der Emissionen verursacht
(dies ist angesichts der sehr breitgestreuten Emissionen eine grobe
Schätzung) \footnote{\label{ref45}Nijdam, Rood, Westhoek (2012): Nijdam, D., Rood, T., \& Westhoek, H. (2012). The price of protein: Review of land use and carbon footprints from life cycle assessments of animal food products and their substitutes. Food policy, 37(6). 760-770}, würden durch die
Produktion zusätzlicher pflanzlicher Nahrung Emissionen im Umfang von 22
Millionen Tonnen CO\textsubscript{2}e~ entstehen, so dass der
Netto-Einspareffekt jährlich 67 Millionen Tonnen CO\textsubscript{2}e
betragen würde.

\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat
die~Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

Unnötiges Tierleid wird vermieden und ein gesellschaftlicher ethischer
Konflikt entschärft.

Ein Rückbau der Tierproduktion kommt auch den Arbeiter*innen in den
Mast- und Schlachtbetriben zu Gute, die unter massiver Ausbeutung
leiden. Auch wenn die Arbeiter*innen vernünftige Arbeitszeiten und einen
fairen Lohn bekommen würden -- wovon sie trotz sich immer wiederholenden
Versprechungen meilenweit entfernt sind -- stellt das Einfangen,
Treiben, Töten und Zerlegen von Tieren eine unzumutbare und psychisch
enorm belastende Arbeit dar.

Postive Effekte hat der Rückbau der Tierproduktion auch auf Regionen mit
einer hohen Tierdichte. Diese überschreiten gegenwärtig besonders häufig
die Nitrat-Grenzwerte für Trinkwasser, was Krebs verursachen kann.
(Süddeutsche Zeitung: "Was sie über Massentierhaltung wissen
sollten")\footnote{\label{ref46}Süddeutsche Zeitung: Umweltprobleme und Forderungen von Tierschützern (2014, abgerufen am 19.02.2020) \url{https://www.sueddeutsche.de/wirtschaft/fleischproduktion-in-deutschland-was-sie-ueber-massentierhaltung-wissen-sollten-1.1899021-3}}

Auch ergeben sich positive Effekte auf die Artenvielfalt, da das
gegenwärtige System der Zerstörung von vielfältigen Lebensräumen und des
enormen Perstizideinsatz für den Futtermittelanbau einen großen Anteil
am weltweiten Artensterben hat.

Nicht zuletzt findet in der Tierproduktion ein beachtlicher
Antibiotikamissbrauch statt, der für sie von zentraler Bedeutung ist.
Der Rückbau der Tierproduktion wird diesen effektiv verhindern können.
Die Tiere werden systematisch mit Antibiotika behandelt, damit sie ihr
kurzes Dasein auf viel zu engem Raum mit schlechtem und einseitigem
Futter überleben können. Bei Hühnern und Puten wäre eine
Einzelbehandlung in der Regel zu aufwendig, weshalb sie routinemäßig
über das Trinkwasser mit Antibiotika behandelt werden. Der hohe und
systematische Einsatz von Antiobiotika führt zur Bildung von
antibiotikaresistenten Keimen, die sich bei der Verarbeitung von
Fleisch, aber auch über die Luft auf Menschen, die sich in Mastanlagen
oder Tiertransporten oder in deren Nähe aufhalten, übertragen können.
Laut Robert Koch Institut sterben in Deutschland jährlich 10.000 bis zu
20.000 Menschen an nosokomialen Infektionen. Eine der Ursachen hierfür
ist der Einsatz von Antibiotika bei landwirtschaftlichen Nutztieren.
(FAQ des Robert Koch Instituts zu Krankenhausinfektionen und
Antibiotikaresistenz)\footnote{\label{ref47}Robert Koch Institut: Antworten auf häufig gestellte Fragen zu Krankenhausinfektionen und Antibiotikaresistenz (2019, abgerufen am 19.02.2020) \url{https://www.rki.de/SharedDocs/FAQ/Krankenhausinfektionen-und-Antibiotikaresistenz/FAQ\_Liste.html}}

\hypertarget{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}{%
\subsubsection{Wie schnell kann die Maßnahme
umgesetzt~werden?}\label{wie-schnell-kann-die-mauxdfnahme-umgesetzt-werden}}

Mit dem Rückbau der Tierproduktion kann sofort begonnen werden, jedoch
ist ein Ausstiegsplan sinnvoll, welcher die schädlichsten Bereiche
zuerst rückbaut und auf die Interessen der Arbeiter*innen in der
Tierindustrie sowie kleiner bäuerlicher Betriebe Rücksicht nimmt. Der
rasche Stopp von Futtermittelimporten sollte Priorität haben.

Eine effektive Umsetzung setzt grundlegende Veränderungen der
politischen Rahmenbedingungen und Kräfteverhältnisse voraus.
Nahrungsmittel sind ein Grundbedürfnis und ihre Distribution und
Preisgestaltung wäre optimalerweise von Marktgesetzen entkoppelt,
ähnlich wie Bildung und Gesundheitsversorgung es sind. Die
Demokratisierung der Landwirtschaft im Sinne von →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=glossar\#ERN_HRUNGSSOUVER_NIT_T}{Ernährungssouveränität}
legt die Entprivatisierung der Agrarkonzerne nahe. Durch die Einführung
basisdemokratischer Räte aus Bäuer*innen, Ernährungsarbeiter*innen und →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&structure=Allgemeines\&latest=1\#KONSUMENTIN}{Konsument*innen}
würde die demokratische Planung und Steuerung einer umfassenden
Agrarwende möglich werden (→
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&structure=Allgemeines\&latest=1\#BASISDEMOKRATIE}{Basisdemokratie}).

Zu möglichen Sofortmaßnahmen innerhalb der gegenwärtigen politischen
Rahmenbedingungen zählen Baustopps, Verschärfung von Einfuhrquoten für
Futtermittel und Gülle sowie von Ausführquoten von Tierprodukten, und
Umstrukturierungen von →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#SUBVENTION}{Subventionen}.
Ein Stopp aller Gülle-Importe erscheint bis 2021 umsetzbar, hinsichtlich
Futtermittel erscheint ein Verbot von Importen bis 2025 und eine
jährlich sinkende Flächenquoten für Futtermittelanbau in Deutschland mit
einer Begrenzung auf max. 15\% der Ackerflächen bis 2050 umsetzbar.
Begleitet werden müssten diese Maßnahmen mit Strukturwandelprogrammen
für bislang von Tierindustrie dominierten Regionen.

\hypertarget{wie-lang-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}{%
\subsubsection{Wie lang dauert es, bis die Maßnahme
Wirkung~zeigt?}\label{wie-lang-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}}

Die Maßnahme zeigt sofort Wirkung. Ein sofortiges Ende der Expansion der
Tierproduktion sowie das Verbot von Futtermittelimporten reduziert
unmittelbar Rodungen von Regenwäldern für den Anbau von Futtermitteln.
Eine Reduktion der Tierproduktion, insbesondere der Rinderhaltung, wird
den →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=glossar\#TREIBHAUSGASEMISSIONEN}{Methanausstoß}
von Wiederkäuern und der Gülle direkt eindämmen. Die Wiederbewaldung von
Flächen und die Wiedervernässung von Mooren ist hingegen ein
langwieriger Prozess, der teilweise erst nach Jahrzehnten eine relevante
Menge an Treibhausgasen binden wird.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu
anderen~Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Tierproduktion ist ein zentraler Bestandteil der heutigen
Landwirtschaft, sowohl in Deutschland als auch global. Damit ergeben
sich zu den meisten Maßnahmen im Kontext Landwirtschaft Bezüge.
Beispielsweise werden große Teile von trockengelegten Moorböden zum
Futtermittelanbau und der Weidehaltung genutzt, wodurch die Maßnahme
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Schutz-und-Wiedervern\%C3\%A4ssung-von-Moorb\%C3\%B6den}{Schutz
und Wiedervernässung von Moorböden} auf die hier beschriebene Maßnahme
aufbaut.

\hypertarget{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}{%
\subsubsection{Probleme sozialer, globaler
oder~Generationengerechtigkeit}\label{probleme-sozialer-globaler-oder-generationengerechtigkeit}}

Der Verzehr von Tierprodukten hat einen hohen Stellenwert in der Kultur
einiger menschlicher Gesellschaften, die Reduktion und der Verzicht kann
als Einschränkung individueller Freiheit erlebt werden. Daher muss die
Transformation mit Aufklärungs- und Bildungsmaßnahmen einhergehen. Die
Bereitstellung guter und bezahlbarer Alternativen ist unabdingbar. So
ist die Haltung von Tieren auch Teil des traditionellen Berufsbilds von
Bäuer*innen. Nicht wenige identifizieren sich mit ihr. Hier ist ein
hohes Maß an Sensibilität und Dialogbereitschaft gefragt. Attraktive
Alternativen, die auf Mitbestimmung, der Förderung des ländlichen Raums
und einer Existenzsicherung setzen, sind gefragt.

Manche Regionen und Kommunen sind auf die Einnahmen und die
Arbeitsplätze aus der Tierproduktion angewiesen. Sie dürfen mit dem
Ausstieg nicht alleingelassen werden und es bedarf eines solidarischen
Strukturwandelprogramms, welches basisdemokratisch und unter großer
Berücksichtigung der Betroffenen geplant und umgesetzt wird (→
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&structure=Allgemeines\&latest=1\#BASISDEMOKRATIE}{Basisdemokratie)}.
In den Schlacht- und Zerlegebetrieben arbeiten zu großen Teilen
migrantische Arbeiter*innen. Selbstverständlich dürfen auch sie nicht
alleingelassen werden. Für die harte Arbeit, die sie unter miesesten
Bedingungen viele Jahre tätigen mussten, werden sie entschädigt. Sie
bekommen ein bedingungsloses Bleiberecht und bekommen selbstverständlich
die Möglichkeit, sich an der Planung und der Durchführung der
Strukturwandel Programme zu beteiligen.
